\section{磁场与电场是统一的}
历史上，电学和磁学最初完全是独立发展的，并且磁学的进展相当缓慢，
从这方面来看，高中教科书甚至很多普通物理教科书上将电学和磁学
分开来讲似乎是很合理的。传统的讲法，想必在任何一本教科书上都能够
找到，因此我们采取另外一种讲法。这种讲法并不是遵循历史发展规律的，
但是揭示了电学和磁学的联系，我们可以认为这种讲法是对传统讲法的一个
严格化，尽管在中学范围内我们并不能真正严格。下面的内容仅仅是一个
文字讲述，读者大概理解其意思即可，具体的数学计算不必考虑。

依据我们已有的电学理论，以及狭义相对论在尺度缩短方面的知识，我们有了计算运动
电荷对于静止电荷的作用力的方法。因此，我们在相对电荷静止的参考系内
计算出其他运动电荷对于该静止电荷的力，接着，我们利用相对论的洛伦兹变换，将该力
转换到相对该电荷运动的参考系内，从而会得到在该电荷运动的参考系内，该电荷
受到的力。

经过计算我们可以发现，在该电荷运动的参考系内，其受力比较复杂。
为了更简洁地描述运动电荷对于运动电荷的作用力，我们引入一个新的场
，这个场就叫做磁场。总的来说，磁场可以对运动的电荷产生力的作用。
运动的电荷可以产生磁场。从上面的叙述我们也可以知道，所谓磁场力，
不过是运动电荷对于运动电荷的电场力，电磁本质上是一致的。

但还有需要注意的一点，我们说电磁虽然本质上是统一的，但其统一性仅仅
在利用矢量分析的知识根据电来求解磁的方面得到了应用(实际历史上的求解磁场所
应用的仅仅是实验规律)，而在后续的研究中，我们会将磁场作为一个比较独立的
场来研究，这也是没有问题的。

\section{磁场的作用力}
现在我们结束思想上的引领，回到具体的内容上来。尽管我们没有详细地说明，
但笔者可以告诉你，我们引入的磁场$\boldsymbol{B}$具有这样的特点，磁场
对于运动电荷产生的作用力为 
\begin{equation}
    \boldsymbol{F}=q\boldsymbol{v}\times \boldsymbol{B}
\end{equation}
关于向量积的内容可以查看第一章的向量部分。其中$\boldsymbol{B}$
被称为磁场的磁感应强度，其单位为特斯拉$(T)$。这种力也被称为洛伦兹力。

依据上面的公式，以及$\boldsymbol{I}=nqs\boldsymbol{v}$，我们可以得到磁场
对于电流元的作用力可以表示为
\begin{equation}
    \boldsymbol{F}=nq\Delta l\cdot s\cdot \frac{\boldsymbol{I}}{nqs}\times \boldsymbol{B}
    =\Delta l\boldsymbol{I}\times \boldsymbol{B}
\end{equation}
这种力也被称为安培力。实际上，电流这个单位的就是根据安培力量化的，
感兴趣可以去读相关资料，此处不再详述。
\section{法拉第电磁感应定律}
法拉第电磁感应定律在历史上是作为一个“定律”，也就是直接的实验规律被发现的，
但实际上，我们可以利用电学、相对论以及矢量分析的工具直接导出这一结论。
当然，我们不会在这里耗费巨大的篇幅去推导这些内容，一是考虑到读者很可能看不懂，
二是写起来比较麻烦。

\begin{theorem}
    法拉第电磁感应定律：电路中感生电动势的大小，跟穿过这一电路的磁通量的
    变化率成正比，即
    \begin{equation}
        \varepsilon=-\frac{\Delta \phi}{\Delta t}
    \end{equation}
\end{theorem}

\section{应用}
\subsection{直流电动机的反电动势}
电动机的线圈在磁场里转动时，线圈导线切割磁力线，所以在线圈中会产生
感生电动势。这个感生电动势的方向与外加电压的方向相反，通常把这个
电动势叫做反电动势。

正是感生电动势使得电动机与纯电阻电路不同。对于电动机来说，如果用$\varepsilon$
代表反电动势，则电流为 
\begin{equation}
    I=\frac{U-\varepsilon}{R}
\end{equation}
或者 
\begin{equation}
    UI=\varepsilon I+I^2R
\end{equation}
上式中的$ U I $是电路供给电动机的功率(输入功率)，$\varepsilon I$是转化为机
械能的功率(输出功率)，$I^2R$是在电动机线圈上损失的热功率。上式表示，电路供给电
动机的功率等于转化为机械能的功率与线圈上损失的热功率之和。从这里我们也看到
电功和电热的区别，在直流电动机中，由于存在着反电动势，有一部分电能转化为
机械能，电功并不等于电热，而是大于电热。
\subsection{自感}
\begin{definition}
    由于导体本身的电流发生变化而产生的电磁感应现象，叫做自感现象。
    在自感现象中产生的感生电动势，叫做自感电动势。
\end{definition}

自感电动势跟其他感生电动势一样，是跟穿过线圈的磁通量的变化率
$\Delta\phi/\Delta t$ 成正比的，我们知道，磁通量$\phi$跟磁感应强度
$B$成正比，$B$又跟产生这个磁场的电流$I$成正比. 所以$\phi$跟$I$成
正比，$\Delta\phi$跟$\Delta I$也成正比，由此可知自感电动势
$\mathcal{E}=\Delta\phi/\Delta t$跟$\Delta I/\Delta t$成正比，即
\begin{equation}
    \mathcal{E}=L\frac{\Delta I}{\Delta t}
\end{equation}
式中的比例恒量$L$叫做线圈的自感系数，简称自感或电感，它是由线圈本身的
特性决定的。线圈越长，单位长度上的匝数越多，截面积越大，它的自感系数就越大，
另外，有铁芯的线图的自感系数，比没有铁芯时要大得多。对于一个现成的线圈来说，
自感系数是一定的。

自感系数的单位是亨利，简称亨，国际符号是 H。如果通过线圈的电流强度在 1 秒
钟以改变 1 安时产生的自感由动势是 1 伏，这个线圈的自感系数是 1亨，所以
\begin{equation}
    1\mathrm H=1\mathrm V\cdot\mathrm s/\mathrm A
\end{equation}